---
title: $\sum_{k=1}^n k^3$ 的公式推導.
tags: [math]
---


高中有教我們公式

$$
\sum_{k=1}^n k^3 = \left[ \frac{n(n+1)}{2} \right]^2,
$$

並且使用數學歸納法證明.
但沒有給一個當初怎麼想到這公式的解釋,
這裡介紹一種藉由組合數來得到這公式的方法.

> 想法: $\sum_{k=1}^n k^3$ 裏頭的 $k^3,(k+1)^3$ 加起來沒法化簡, 而組合數有這性質
$$
\begin{align}
C_\ell^k + C_{\ell+1}^k = C_{\ell+1}^{k+1}.
\end{align}
$$

1. 回顧 $C^k_i$ 為 $k$ 個物品中選取 $i$ 個的取法, 也就是:
   對於任意 $i,k=1,2, \cdots,$

   $$
   C^k_i = 
   \begin{cases}
   0 & \mbox{if }i > k,\\
   \dfrac{k(k-1)\cdots (k-i+1)}{i!} & \mbox{if }i \leq k.
   \end{cases}
   $$

   對於任意 $k=1,2, \cdots,$
   令[^1]

   $$
   k^3=aC_3^k+bC_2^k+cC_1^k+dC_0^k,
   $$

   藉由比較係數可解出 $(a,b,c,d)=(6,6,1,0).$

2. 原式可變成
   
   $$ \sum_{k=1}^n k^3 = 6\sum_{k=1}^n C_3^k + 6\sum_{k=1}^n C_2^k + \sum_{k=1}^n C_1^k. $$

   藉由前面組合式的公式可得
   
   $$
   \begin{align}
   \sum_{k=1}^n C_3^k
   &= C_3^3 + C_3^4 + C_3^5 + \cdots + C_3^n \\
   &= C_4^4 + C_3^4 + C_3^5 + \cdots + C_3^n \\
   &= C_4^5 + C_3^5 + \cdots + C_3^n \\
   &=\quad \vdots \\
   &= C_4^{n+1}.
   \end{align}
   $$

   同理可得
   
   $$\sum_{k=1}^n C_2^k = C_3^{n+1},\quad \sum_{k=1}^n C_1^k = C_2^{n+1}.$$


3. 將上面結果整合可得[^2]
   
   $$ \sum_{k=1}^n k^3 = 6C_4^{n+1}+6C_3^{n+1}+C_2^{n+1} = \lrr{\frac{n(n+1)}{2}}^2. $$



---

![](/images/2021-03-04-00-41-37.png)

![](/images/2021-03-04-00-38-08.png)




<!--more-->

[^1]: 此處是由於左右式皆為3次多項式, 必存在且唯一的 $(a,b,c,d).$

[^2]: 這方法可適用於任意次方相加.