---
title: $$ \sqrt{x+\sqrt{x+\sqrt{x+\sqrt{x+\sqrt{x+\sqrt{x+\sqrt{x}}}}}}} = 2010  $$
tags: [math]
---

Question
: 假設 
$$ \sqrt{x+\sqrt{x+\sqrt{x+\sqrt{x+\sqrt{x+\sqrt{x+\sqrt{x}}}}}}} = 2010 , $$ 
求 $$ [x] = ? $$ (高斯符號)

1. 先從最簡單情況討論起, 也就是 $$ \sqrt{x+\sqrt{x}}  =  2010 $$ 的情況.
   這情況我們可解出 $$ x ,$$ 但我們用估計的方式.
   
   原式為 $$ x = 2010^2 - \sqrt x , $$
   所以估計 $$x$$ 等價於估計 $$\sqrt x .$$

   原式可得

   $$ \sqrt{x}\left( \sqrt{x} + 1  \right) = 2010^2 , $$
   
   可推出
   $$ 
   \begin{align}
   \left(\sqrt x \right)^2 &< 2010^2 ,  \\
   \left(\sqrt x  + 1 \right)^2 &> 2010^2,
   \end{align}
   $$
   得 
   $$ 
   2009 <  \sqrt x < 2010 ,
   $$
   推得
   $$ 2010^2 - 2010  < x  < 2010^2 - 2009 .$$
   得 
   $$ [x] = 2010^2-2010. $$


1. 由此想法可推出原題的情形. 方便起見我們用 $$\sqrt {x+\cdots} $$ 表示.
   此處 $$\sqrt {x+\cdots} $$ 地位即為上面情況的 $$\sqrt x .$$

   原式為 
   $$ x+\sqrt{x + \cdots }  =  2010^2 ,  $$
   可得

   $$ \sqrt{x+\cdots} \left( \frac{x}{\sqrt{x+\cdots}} + 1 \right) = 2010^2 .  $$

   很好看出
   $$  \frac{x}{\sqrt{x+\cdots}} + 1    <  \sqrt{x+\cdots} + 1 ,$$
   所以可得
   $$ 
   \begin{align}
   \left(\sqrt{x+\cdots} \right)^2 &< 2010^2 ,  \\
   \left(\sqrt{x+\cdots}  + 1 \right)^2 &> 2010^2.
   \end{align}
   $$
   即求出答案.


<!--more-->

---
